\documentclass[../Algebra.tex]{subfiles}

\begin{document}
\subsection{Beispiel}
Zeigen Sie für Vektoren $ u,v,w $ (in der Ebene oder im Raum) und reelle Zahlen $ \alpha, \beta $
\begin{enumerate}
	\item $ (\alpha + \beta)\cdot u = \alpha \cdot u + \beta \cdot u $
	\item $ \norm{\alpha \cdot u} = \abs{\alpha} \cdot \norm{u}$
	\item $ u \cdot (v + w) = u \cdot v + u \cdot w $
\end{enumerate}

\subsubsection*{Lösung für 1.}
\begin{equation*}
\begin{aligned}
(\alpha + \beta) \cdot \vec{u} &= (u_1 \cdot \alpha, u_2 \cdot \alpha) + (u_1 \cdot \beta + u_2 \cdot beta) \\
&= \alpha \cdot \vec{u} + \beta \cdot \vec{u}
\end{aligned}
\end{equation*}

\subsubsection*{Lösung für 2.}
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\norm{\alpha \cdot \vec{u}} &= \norm{\alpha \cdot u_1, \alpha \cdot u_2} \\
&= \sqrt{\alpha^2\cdot u_1^2 + \alpha^2 + u_2^2} \\
&= \sqrt{\alpha^2 \cdot (u_1^2 +u_2^2)} \\
&= \underbrace{\sqrt{\alpha^2}}_{\abs{\alpha}} \cdot \underbrace{\sqrt{u_1^2 + u_2^2}}_{\norm{\vec{u}}} \\
&= \abs{\alpha} \cdot \norm{\vec{u}}
\end{aligned}
\end{equation*}

\subsubsection*{Lösung für 3.}
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\vec{u} \cdot (\vec{v} + \vec{w}) &= \vec{u} \cdot (v_1 + w_1, \; v_2 + w_2)\\
&= u_1 \cdot (v_1 + w_1) + u_2 \cdot (v_2 + w_2) \\
&= u_1v_1 + u_1w_1 + u_2v_2 + u_2w_2 \\
&= \underbrace{u_1v_1 + u_2v_2}_{\vec{u} \cdot \vec{v}} + \underbrace{u_1w_1 + u_2w_2}_{\vec{u} \cdot \vec{v}} \\
&= \vec{u} \cdot \vec{v} + \vec{u} \cdot \vec{w} 
\end{aligned}
\end{equation*}

\subsection{Beispiel}
Gegeben seien die Punkte $ P = (2,3,-2), \; Q = (7,-4,1) $.
\begin{enumerate}
	\item Bestimmen Sie den Mittelpunkt der Strecke $ PQ $.
	
	\item Bestimmen Sie denjenigen Punkt auf der Strecke $ PQ $, der von $ P $ \textit{dreimal weiter} entfernt ist, als von $ Q $.
\end{enumerate}
\subsubsection*{Lösung für 1.}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (P) at (1,1.5);
	\coordinate (Q) at (3.5,-2);
	\coordinate (PQ) at (4.5,-0.5);
	\coordinate [label=above right:$M$] (M) at (intersection of Q--P and A--PQ);
	
	\draw [fill=black] (A) circle (1.5pt) node [left] {0,0};
	\draw [fill=black] (P) circle (1.5pt) node [above] {$P$};
	\draw [fill=black] (Q) circle (1.5pt) node [right] {$Q$};
	
	
	\draw[-latex, black, thick] (A)--(P) node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{P}$};
	\draw[-latex, black, thick] (A)--(Q) node[pos=0.5,sloped,below] {$\vec{Q}$};
	\draw[-latex, black, red, thick] (A)--(M);
	\draw[-latex, black, thick, dotted] (Q)--(P) node[pos=0.75, sloped, above] {$\vec{P} - \vec{Q}$};
	\draw [fill=red] (M) circle (2pt);
	
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Gesucht ist die Strecke von 0,0 nach M. Weiters gilt: $ \overline{QP} = -\overline{0Q} + \overline{0P} $. Daraus folgt:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\overline{0M} &= \overline{0Q} + \frac{\overline{QP}}{2} \\
&= \frac{2\cdot \overline{0Q} - \overline{0Q} + \overline{0P}}{2} \\
&= \frac{\overline{0Q} + \overline{0P}}{2} \\
&= \frac{\vec{P} + \vec{Q}}{2}
\end{aligned}
\end{equation*}
Draus ergibt sich für den Punkt $ M $ der Wert $ (4.5, \; -0.5, \; -0.5) $.

\subsubsection*{Lösung für 2.}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (P) at (1,1.5);
	\coordinate (Q) at (3.5,-2);
	\coordinate (PQ) at (2.875,-1.125);
	
	
	\draw [fill=black] (A) circle (1.5pt) node [left] {0,0};
	\draw [fill=black] (P) circle (1.5pt) node [above] {$P$};
	\draw [fill=black] (Q) circle (1.5pt) node [right] {$Q$};
	
	
	\draw[-latex, black, thick] (A)--(P) node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{P}$};
	\draw[-latex, black, thick] (A)--(Q) node[pos=0.5,sloped,below] {$\vec{Q}$};
	\draw[-latex, black, red, thick] (A)--(PQ);
	\draw[-latex, black, thick, dotted] (Q)--(P) node[pos=0.75, sloped, above] {$\vec{P} - \vec{Q}$};
	\draw [fill=red] (PQ) circle (2pt) node[right] {$A$};
	
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Gesucht ist die Strecke von 0,0 nach A. Weiters gilt: $ \overline{QP} = -\overline{0Q} + \overline{0P} $.
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\overline{0A} &= \overline{0Q} + \frac{\overline{QP}}{4} \\
&= \frac{4\cdot \overline{0Q} - \overline{0Q} + \overline{0P}}{4} \\
&= \frac{3 \cdot \overline{0Q} + \overline{0P}}{4} \\
&= \frac{3 \cdot \vec{Q} + \vec{P}}{4}
\end{aligned}
\end{equation*}
Daraus ergibt sich für $ A = (5.75,\; -2.25,\; 0.25) $.

\subsection{Beispiel}
Zeigen Sie, dass die Mittelpunkte der Seiten eines beliebigen Vierecks, die Eckpunkte eines Parallelogramms sind.
\subsubsection*{Lösung}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (4,-1);
	\coordinate (C) at (5,2);
	\coordinate (D) at (-1,3);
	
	\coordinate (AB) at (2, -0.5);
	\coordinate (BC) at (4.5, 0.5);
	\coordinate (CD) at (2,2.5);
	\coordinate (DA) at (-0.5, 1.5);
	
	\draw [fill=black] (A) node [left] {$A$};
	\draw [fill=black] (B) node [below] {$B$};
	\draw [fill=black] (C) node [right] {$C$};
	\draw [fill=black] (D) node [left] {$D$};
	
	\draw [black, thick] (A) -- (B) node[pos=0.5,sloped,below] {$a$};
	\draw [black, thick] (B) -- (C)node[pos=0.5,sloped, below right] {$b$};
	\draw [black, thick] (C) -- (D) node[pos=0.5,sloped,above] {$c$};
	\draw [black, thick] (D) -- (A)node[pos=0.5,sloped,below left] {$d$};
	
	\draw [black, thick, dotted] (AB) -- (BC) node {};
	\draw [black, thick, dotted] (BC) -- (CD) node {};
	\draw [black, thick, dotted] (CD) -- (DA) node {};
	\draw [black, thick, dotted] (DA) -- (AB) node {};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Die Vektoren sind immer auf 0,0 bezogen! \\
Zu zeigen ist nun: $ \overrightarrow{ab} \parallel \overrightarrow{dc} $ und $ \overrightarrow{ad} \parallel \overrightarrow{bc} $. \\
Für die Mittelpunkte der Strecken gilt:
\[ 
a = \frac{A + B}{2}, \hspace{0.5cm}
b = \frac{B + C}{2}, \hspace{0.5cm} 
c = \frac{C + D}{2}, \hspace{0.5cm} 
d = \frac{D + A}{2}
\]

\begin{equation*}
\begin{aligned}
&\begin{rcases}
\overrightarrow{ad} = d - a = \frac{D + A}{2} - \frac{A + B}{2} = \frac{D - B}{2} \\
\overrightarrow{bc} = c - b = \frac{C + D}{2} - \frac{B + C}{2} = \frac{D - B}{2}
\end{rcases} \implies \overrightarrow{ad} \parallel \overrightarrow{bc} \\
&\begin{rcases}
\overrightarrow{ab} = b - a = \frac{B + C}{2} - \frac{A + B}{2} = \frac{C - A}{2} \\
\overrightarrow{dc} = c - d = \frac{C + D}{2} - \frac{D + A}{2} = \frac{C - A}{2}
\end{rcases} \implies \overrightarrow{ab} \parallel \overrightarrow{dc}
\end{aligned}
\end{equation*}
Das ist nach Definition her ein Parallelogramm.

\subsection{Beispiel}
Zeigen Sie, dass in einem Parallelogramm die Summer der Diagonalenquadrate gleich der Summe der vier Seitenquadrate ist.
\subsubsection*{Lösung}


\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (4,0);
	\coordinate (C) at (2,2);
	\coordinate (D) at (6,2);
	
	\draw [fill=black] (A) node [left] {$0$};
	\draw [black, thick] (A) -- (B) node[pos=0.5, below] {$\vec{a}$};
	\draw [black, thick] (C) -- (D) node[pos=0.5, above] {$\vec{a}$};
	\draw [black, thick] (B) -- (D) node[pos=0.5, below right] {$\vec{b}$};
	\draw [black, thick] (A) -- (C) node[pos=0.5, above left] {$\vec{b}$};
	
	\draw [black, thick, dotted] (A)--(D) node[pos=0.75, below] {$\vec{e}$};
	\draw [black, thick, dotted] (B)--(C) node[pos=0.75, below left] {$\vec{f}$};
	
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Es ist zu zeigen, dass 
\[ 
2\norm{\vec{a}}^2 + 2\norm{\vec{b}}^2 = \norm{\vec{e}}^2 + \norm{\vec{f}}^2
\]
gilt. \\
Die Diagonalen lassen sich ausdrücken durch:
\[ 
\vec{e} = \vec{a} + \vec{b}, \; \vec{f} = \vec{b} - \vec{a}		
\]
Daraus ergibt sich nun
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\norm{\vec{e}}^2 + \norm{\vec{f}}^2 &= \norm{\vec{a} + \vec{b}}^2 + \norm{\vec{b} - \vec{a}} \\
&= (a_1 + b_1)^2 + (a_2 + b_2)^2 + (b_1 - a_1)^2 + (b_2 - a_2)^2 \\
&= a_1^2 + 2a_1b_1 + b_1^2 + a_2^2 + 2a_2b_2 + b_2^2 + b_1^2 - 2a_1b_1 + a_1^2 + b_2^2 - 2a_2b_2 + b_2^2 \\
&= 2a_1^2 + 2a_2^2 + 2b_1^2 + 2b_2^2 \\
&=2(a_1^2 + a_2^2) + 2(b_1^2 + b_2^2) \\
&= 2\norm{\vec{a}}^2 + 2\norm{\vec{b}}^2
\end{aligned}
\end{equation*}

\subsection{Beispiel}
Beweisen Sie für den von Vektoren $ u \neq 0, \; v \neq 0$ eingeschlossene Winkel $ \alpha $:
\begin{enumerate}
	\item $ \alpha $ ist spitz, genau dann, wenn $ u\cdot v > 0 $ gilt.
	
	\item $ \alpha $ ist stumpf, genau dann, wenn $ u \cdot v < 0 $ gilt.
\end{enumerate}
\subsubsection*{Lösung 1}
Ein Winkel ist genau dann stumpf, wenn $ 0\degree < \alpha < 90\degree $ gilt. Das Skalarprodukt ist definiert als $ \vec{u} \cdot \vec{v} = \norm{\vec{u}} \cdot \norm{\vec{v}} \cdot \cos(\alpha) $.\\
Für den Kosinus gilt:
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	clip=false,
	xmin=0,xmax=pi,
	xlabel= $\alpha$,
	ylabel=$y$,
	ymin=-1.5,ymax=1.5,
	axis lines=middle,
	%axis x line=middle,
	%axis y line=left,
	%     axis x line=middle,
	xtick={0,1.57,3.14},
	xticklabels={$0$, $90\degree$, $180\degree$},
	%xticklabel style={anchor=north west}
	]
	\addplot[domain=0:pi,samples=200,blue]{cos(deg(x))}
	node[right,pos=1,font=\footnotesize]{$f(\alpha)=\cos (\alpha)$};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Da es sich um ein \textit{genau dann} handelt, müssen beide Richtungen gezeigt werden. Zum einen wenn $ \alpha $ spitz ist, ist das Skalarprodukt $>$ 0 und zum anderen, wenn dass Skalarprodukt $>$ 0 ist, muss $ \alpha $ spitz sein.

\paragraph*{$ \bm{\alpha} $ ist spitz:} Nun gilt es zu zeigen, dass $ \vec{u} \cdot \vec{v} > 0 $ ist. Betrachtet man 
\[
\norm{\vec{u}} \cdot \norm{\vec{v}} \cdot \cos(\alpha)
\]
stellt man fest, dass der ausschlaggebende Parameter $ \cos(\alpha) $ ist, welcher darüber entscheidet, ob das Skalarprodukt positiv oder negativ ist. Normen haben nämlich die Eigenschaft, dass sie immer positiv sind. \\
Wir wissen auch, dass der Kosinus zwischen den Werten $ 0\degree $ und $ 90\degree $ immer positiv ist. \\
Daher können wir nun sicher sagen, wenn $ \alpha $ spitz ist, ist auch automatisch das Skalarprodukt positiv.

\paragraph{$ \bm{\vec{u} \cdot \vec{v} > 0:} $} Es gilt nun zu zeigen, dass $ \alpha $ spitz ist, wenn das Skalarprodukt positiv ist.\\
Wenn man die Formel für das Skalarprodukt nach $ \cos(\alpha) $ umformt, erhält man
\[ 
\cos(\alpha) = \frac{\vec{u} \cdot \vec{v}}{\norm{\vec{u}} \cdot \norm{\vec{v}}}.
\]
Da wir nun wissen, dass das Skalarprodukt der Vektoren $ \vec{u} $ und $ \vec{v} $ und die Multiplikation der Normen positiv sind, kann das Ergebnis (also $ \cos(\alpha) $) nur positiv sein. \\
Darüber hinaus wissen wir, dass mit $ \alpha $ immer der kleinere Winkel der Vektoren gemeint ist. Somit kann maximal ein Winkel von $ 180° $ auftreten. \\
Mit dieser Einschränkung ist $ \cos(\alpha) $ genau dann positiv, wenn $ 0\degree <= \alpha <= 90\degree $ gilt. Daher kann der Winkel nur spitz sein, wenn das Skalarprodukt positiv ist.

\subsubsection*{Lösung 2}
Funktioniert genauso wie Lösung 1 nur, dass $ \alpha $ nun stumpf ist und das Skalarprodukt negativ ist. Man muss genauso wieder beide Wege beweisen, da es sich um ein \textit{genau dann} handelt. 
\subsection{Beispiel}
Man beweise die Gleichung
\[ \norm{u + v}^2 + \norm{u - v}^2 = 2\norm{u}^2 + 2\norm{v}^2 \]

\subsubsection*{Lösung}
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\norm{u + v}^2 + \norm{u - v}^2 &= \sqrt{(u_1 + v_1)^2 + (u_2 + v_2)^2}^2 + \sqrt{(u_1 - v_1)^2 + (u_2 - v_2)^2}^2 \\
&= (u_1 + v_1)^2 + (u_2 + v_2)^2 + (u_1 - v_1)^2 + (u_2 - v_2)^2 \\
&= u_1^2 + 2u_1v_1 + v_1^2 + u_2^2 + 2u_2v_2 + v_2^2 + u_1^2 - 2u_1v_1 + v_1^2 + u_2^2 - 2u_2v_2 + v_2^2 \\
&= u_1^2 + v_1^2 + u_2^2 + v_2^2 + u_1^2 + v_1^2 + u_2^2 + v_2^2 \\
&= 2u_1^2 + 2v_1^2 + 2u_2^2 + 2v_2^2 \\
&= 2u_1^2 + 2u_2^2 + 2v_1^2 + 2v_2^2 \\
&= 2\cdot(u_1^2 + u_2^2) + 2(v_1^2 + v_2^2) \\
\end{aligned}
\end{equation*}
Die rechte Seite lässt sich auch weiter aufspalten:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
2\norm{u}^2 + 2\norm{v}^2 &= 2\cdot \sqrt{u_1^2 + u_2^2}^2 + 2\cdot \sqrt{v_1^2 + v_2^2}^2  \\
&= 2\cdot(u_1^2 + u_2^2) + 2(v_1^2 + v_2^2)
\end{aligned}
\end{equation*}
Damit ist der Beweis auch schon erbracht, da beide Seiten auf das selbe Ergebnis umgeformt werden können.

\subsection{Beispiel}
Zeigen Sie für Vektoren $ u, w_1, w_2 $ in der Ebene oder im Raum: \\
Aus $ v \perp w_1 $ und $ v \perp w_2 $ folgt $ v \perp (\lambda_1w_1 + \lambda_2 w_2) $ für alle reellen Zahlen $ \lambda_1, \lambda_2. $

\subsubsection*{Lösung}
Wir wissen, dass das Skalarprodukt zweier Vektoren 0 ist, wenn diese normal aufeinander stehen. Daher gilt:
\[ 
v \cdot w_1 = 0, \hspace{0.5cm} v \cdot w_2 = 0
\]
Daher ist zu zeigen, dass
\[ 
v \cdot (\lambda_1 \cdot w_1 + \lambda_2\cdot w_2) = 0
\]
gilt.
\begin{equation*}
\begin{aligned}
v \cdot (\lambda_1 \cdot w_1 + \lambda_2\cdot w_2) &\equal{Satz \ref{satz1.11}} v \cdot \lambda_1 \cdot w_1 + v \cdot \lambda_2 \cdot w_2 \\
&= \lambda_1 \cdot \underbrace{v \cdot w_1}_{= 0} + \lambda_2 \underbrace{\cdot v \cdot w_2}_{= 0}\\
&= 2 \cdot 0 + 2 \cdot 0 \\
&= 0 
\end{aligned}
\end{equation*}
Was zu zeigen war.
\subsection{Beispiel}
Beweisen Sie für Vektoren $ u,v,w $ im $ \rrr $:
\begin{enumerate}
	\item $ u \times v = - (v \times u) $
	
	\item $ u \times (v + w) = u \times v + u \times w $. \\
	Wie kann man $ (u + v) \times w = u \times w + v \times w$ schnell aus dem ersten Teil erhalten?
\end{enumerate}

\subsubsection*{Lösung 1}
Für die rechte Seite gilt:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
u \times v &= (u_2v_3 - u_3v_2, \; -(u_1v_3 - u_3v_1), \; v_1u_2 - v_2u_1) \\
&= (u_2v_3 - u_3v_2, \; u_3v_1 -u_1v_3, \; u_1v_2 - u_2v_1)
\end{aligned}
\end{equation*}
für die linke Seite gilt:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
- (v\times u) &= (v_2u_3 - v_3u_2, \; -(v_1u_3 - v_3u_1), \; v_1u_2 - v_2u_1)\\
&=  - (v_2u_3 - v_3u_2, \; v_3u_1 - v_1u_3 , \; v_1u_2 - v_2u_1)\\
&= (u_2v_3 - u_3v_2, \; u_3v_1 -u_1v_3, \; u_1v_2 - u_2v_1)
\end{aligned}
\end{equation*}
Was zu zeigen war.
\subsubsection*{Lösung 2}
\begin{equation*}
\begin{aligned}
u \times (v + w) &= u \times (v_1 + w_1, \; v_2 + w_2, \; v_3 + w_3) \\
&=\bigg(u_2 \cdot (v_3 + w_3) - u_3 \cdot (v_2 + w_2), \;\; -\bigg(u_1 \cdot (v_3 + w_3)\bigg) - u_3 \cdot (v_1 + w_1), \\
&\hspace{0.8cm} u_1 \cdot (v_2 + w_2) - u_2 \cdot (v_1 + w_1) \bigg)\\
&=\bigg(u_2v_3 + u_2w_3 - u_3v_2 - u_3w_2, \;\; u_3v_1 + u_3w_1 - u_1v_3 - u_1w_3, \;\; u_1v_2 + u_1w_1 - u_2v_1 - u_2w_1\bigg)\\
&=\bigg((u_2v_3 - u_3v_2) + (u_2w_3 - u_3w_2), \;\; (-u_1v_3 + u_3v_1) + (-u_1w_3 + u_3w_1), \;\; \\
&\hspace{0.8cm} (u_1v_2 - u_2v_1) + (u_1w_2 - u_2w_1)\bigg)\\
&= (u \times v) + ( u \times w)
\end{aligned}
\end{equation*}
Was zu zeigen war.
\end{document}